{"title": "Hỏi đáp: Khi nào thì nên cho trẻ an cơm nát", "question": "Kính thưa các bác sĩ bệnh viên phụ sản Từ Dũ.Con em đến bây giờ đã 10 tháng (mới mọc 2 rang sữa), nhưng bà nội đã cho ăn cơm nát rồi. Vậy em muốn hỏi các bác sỹ cho trẻ ăn cơm nát sớm như vậy có anh hưởng tới hệ tiêu hóa của bé không  và khi nào thì có thể cho bé ăn được cơn nát. Mong nhận được câu trả lời sớm của các bác sĩ.Xin chân thành cảm ơn các bác sỹ. ", "answer": "Chào bạn,,Khi nào bé có răng hàm để nghiền nát thức ăn thì mới nên cho bé ăn cơm. Răng cửa chỉ có thể cắn xé thức ăn, không thể nghiền nát thức ăn được nên nếu cho ăn cơm thì bé sẽ nuốt trọng cơm, khiến hệ tiêu hóa phải làm việc “vất vả” hơn nên sẽ tiêu nhiều năng lượng, khiến bé khó tăng cân tốt được. Ở tuổi này, thực phẩm cung cấp năng lượng chủ yếu cho bé vẫn là sữa. Các bữa ăn DẶM (ăn bổ sung, không phải ăn chính) chủ yếu để cung cấp các chất trong sữa chưa đáp ứng đủ nhu cầu của bé như chất sắt, chất kẽm, chất xơ, chất béo và để bé làm quen với các dạng thức ăn đặc nên không nhất thiết phải ăn cơm cho “chắc bụng” mà ăn cháo sẽ giúp bé dễ tiêu hơn. ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị nấc cụt", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em thường xuyên bị nấc cụt từ 1 tháng tuổi đến nay (hiện bé đã được 3 tháng 3 ngày tuổi). Lúc bé 1 và 2 tháng tuổi thì khi bé bú xong em đã cho bé ợ hơi rồi mới đặt bé nằm xuống, nhưng bé nằm xuống và vận động tay chân thì bị trào ngược sữa và bé bị nấc cụt. Từ khi bé bắt đầu có nước bọt bé hay bị nấc cụt là lúc em để bé nằm rồi trò chuyện với bé, bé cười hoặc ê a khoảng tí là bé nấc cụt ngay (không biết có phải do nước bọt nhiều quá bé nuốt không kịp làm cho bé nấc cụt không, vì dạo này miệng bé tiết rất ra nhiều nước bọt), 1 ngày bé bị nấc cụt khoảng 3 đến 4 lần, mỗi khi bé bị nấc cụt thì em cho bé uống nước, có lúc thì bé uống nước tí là hết nấc cụt nhưng có khi bé uống nước rât nhiều nhưng vẫn không hết nấc cụt em phải pha sữa cho bé bú thì mới hết.Em đã thử kê gối cho đầu bé cao hơn mình bé lúc nằm để khắc phục tình trạng này nhưng vẫn không có kết quả (hiện em cho bé nằm loại gối vỏ đậu).Xin hỏi bác sĩ bé bị nấc cụt nhiều vậy có bị bệnh gì không và làm sao để khắc phục được tình trạng này. Em xin cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Nấc cục là phản xạ của bé dưới 4 tháng tuổi khi dạ dày bị căng. Nếu làm cho bé hít vô lâu hơn hoặc giữ hơi thở lại sẽ giúp bé hết nấc cục (cho uống nước, bú, chọc cho bé cười). Phản xạ này sẽ hết khi bé lớn hơn.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng ít đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ,bé của em được 1 tháng 7 ngày, khi mới sinh ở bệnh viện bé bú bình thì đi ngoài 3-4 lần/ ngày. nhưng khi về nhà e cho bé bú mẹ hoàn toàn thì bé lại rất ít đi ngoài, 5 ngày mới đi 1 lần, phân sệt, màu vàng. xin bác sĩ cho biết e phải làm sao? em đã bơm cho bé 1 lần nhưng sau đó 5 ngày nữa bé mới đi ngoài lại. bé xì hơi rất nhiều và có lúc rặn nhưng k ra được. như vậy bé có bị tái bón không? em uống nhiều nước, ăn nhiều rau nhưng vẫn không cải thiện được tình hình. sau khi bé đi ngoài là bé rất dễ chịu, sau 2 ngày là bé quấy khóc cho đến vài ngày sau , khi nào đi tiêu được bé mới dễ chịu lại. Xin bác sĩ cho em lời khuyên. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn chậm đi cầu chứ không phải táo bón vì phân không khô cứng. Trẻ bú mẹ sau 1 tháng tuổi hay bị chậm đi cầu là do sữa mẹ rất dễ tiêu hóa, không để lại “xác” nhiều như sữa bột nên phải vài ngày xác phân mới tích tụ đủ làm căng đoạn cuối của ruột già, gây nên phản xạ đi cầu. Nguyên nhân thứ 2 có thể do bé bú chưa đủ sữa. Chị có thể massage bụng bé quanh rốn (tham khảo trang web kmcvietnam.org, mục Video clips, hướng dẫn massage trẻ em), cầm chân bé cho bé tập “đạp xe đạp” khi bé thức chơi và không no. ,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Những dấu hiệu bất thường ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào BSCháu trai ở nhà được 7 tuần tuổi. 1- Từ lúc mới sinh khoảng 2 tuần, mắt cháu thường có nhiều ghèn (vàng). Tôi có mua nước muối sinh lý về lau cho cháu hàng ngày cũng như nhỏ sữa vào mắt (như 1 vài hướng dẫn của những tiền bối) nhưng chỉ thấy đỡ thôi chứ chưa hết hẵn. Xin BS cho tôi lời khuyên.2- Khoảng 1 tuần nay (6 tuần sau sinh) tôi có thấy 10 đầu ngón tay của cháu bị thâm (ở đốt đầu tiên gần móng) các vị trí khác của bàn tay trắng bình thường. Tay cháu thường nắm rất chặt, không biết có phải là nguyên nhân không. Xin BS cho tôi lời khuyên.Cảm ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị nghẹt tuyến lệ (tuyến nước mắt). Bạn nên day khóe mắt trong của bé (gần sống mũi) theo chiều kim đồng hồ mỗi lần 10 cái, nhỏ nước muối sinh lý vào mắt sau khi day (làm mỗi ngày khoảng 6 lần). Nếu sau 2 tuần mà không hết thì bạn có thể đưa bé đến khám tại bệnh viện Mắt để thông lệ đạo cho bé. ,Vì không thấy trực tiếp nên tôi khó trả lời đầu ngón tay của bé thâm là bình thường (thâm da do mồ hôi bàn tay) hay là bệnh lý (tím đầu ngón do bệnh tim bẩm sinh). Nếu bạn thấy bé có kèm theo những dấu hiệu bất thường khác như mệt, vã mồ hôi nhiều sau bú, tím khi khóc….thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 25 ngày tuổi chưa khô rốn", "question": "Chào các bác sỹ!Con em được 25 ngày tuổi rồi rốn của cháu đã rụng nhưng vẫn chưa khô hẳn. Bên ngoài rốn thì khô nhưng bên trong thỉnh thoảng rĩ ra dịch trắng đục. Em xin lời khuyên của bác sỹ về cách chữa trị.Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị chồi rốn hoặc u hạt rốn. Bạn cần đưa bé đến phòng khám trẻ sơ sinh để bác sĩ chấm thuốc cho bé.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cần sự tư vấn của bác sĩ!", "question": "Chào Bác Sĩ!Con em sinh được 3,5 tháng, lúc trước ở dưới quê phơi nắng thường xuyên. Nay lên TP vì mẹ bé chuẩn bị đi làm, nhà em không có nắng chiếu vào. Bác Sĩ cho em hỏi như vậy không phơi nắng thì mình bổ sung Vitamin D cho Bé được không? Bé trai nặng 8kg, lúc sinh Bé được 3,6kg như vậy có bình thường không?Cảm ơn Bác Sĩ!Đình Thiện.", "answer": "Chào bạn,,,Em bé của bạn đang hơi thừa cân nhưng bạn không phải lo lắng vì giai đoạn sau này bé sẽ còn nhiều thay đổi nên có thể lên cân chậm hơn (mẹ đi làm, ăn dặm khó khăn…). Bạn chỉ cần để cho bé “thoải mái”, không ép bú. Vitamin D được tổng hợp từ tiền chất ở da, dưới tác động của ánh sáng nhiều hơn là hấp thu từ đường tiêu hóa (tỷ lệ 4/1) nên dù   được cho uống vitamin D mỗi ngày, bạn cũng nên thu xếp cho bé đi phơi nắng sáng.,,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi chích ngừa cho bé sơ sinh chua chích bcg – vgsvb", "question": "Xin chào Bác sĩ và ban quản tri Tôi có 1 số thắc mắc về tiêm ngừa cho em bé kính mong các bác sĩ cho lời khuyên:Con tôi sinh mổ tại BV Từ Dũ ngày 28/05/2012 chưa được tiêm ngừa BCG và viêm gan B ngay lúc mới sinh do bé sinh nặng 2,5kg.Khi xuất viện có giấy xuất viện ghi bé chưa tiêm BCG -VGSVB -1 tháng sau chích ngừa cho bé tại phòng khám trẻ bệnh viện.Tôi dự dịnh ngày mai 090/8/2012 đưa bé đi chích ngừa có được chưa? Khi khám đem theo Giấy xuất viện và sổ khám cho bé!Xin hỏi lịch chích ngừa trong tuần và thời gian khám Xin cám ơn và chúc sức khỏe bác sĩThành Trung", "answer": "Chào bạn,, ,Nếu mẹ bé có hộ khẩu tại thành phố thì bạn đưa bé đến phòng khám sức khỏe trẻ em (miễn phí) ở khu phòng khám của bệnh viện, đối diện khu điều trị của bệnh viện vào các buổi sáng từ thứ 2 đến thứ 6 (trước 10 giờ). Nếu mẹ bé không có hộ khẩu tại thành phố thì bạn đưa bé đến phòng khám trẻ dịch vụ của bệnh viện (khu D, tầng trệt), vào các buổi sáng từ thứ 2 đến thứ 7). Em bé được 1 tháng tuổi thì đã có thể tiêm BCG (ngừa lao) nếu không có tình trạng bệnh lý gì cấp tính., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé gái hơn 5 tuổi có cục cứng trong núm vú", "question": "Chào Bác sĩ ạ. Con gái tôi năm nay 5 tuổi 4 tháng. Cách đây 01 tuần tôi phát hiện một bên vú bên trái của cháu to hơn, tôi nắn thì thấy có một cục cứng bên trong núm vú, nắn mạnh cháu kêu đau, nắn nhẹ thì không đau. Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi con tôi như vậy là bị sao ạ? Tôi có Cần cho con đi viện khám không ạ. Mong Bác sĩ trả lời sớm giúp, tôi đang rất lo lắng . Cảm ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,       ,,     ,Bạn cần đưa bé đến khoa ngoại nhi để các bác sĩ xác định xem đây là tình trạng bình thường hay bệnh lý.,     ,Thân mến ,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi đi ngoài có nước và bọt!", "question": "Thưa bác sĩ!Con em vừa tròn 2 tháng tuổi, bé đi ngoài thường có nước từ lúc mới sinh, và 2 hôm nay (từ 03/07/2012) bé đi ngoài lại có bọt. Như vậy, có đáng lo ngại? Bé có bị đau bụng hay rối loạn tiêu hóa hay không? Và khi bị như vậy với bé 2 tháng tuổi thì phải làm thế nào?Ngoài ra, bé nhà em trong lúc bú và cả sau khi bú (chỉ bú mẹ) thường bị nôn trớ, có những lúc ra cả trên mũi. Bé bị như vậy có bình thường không? Nếu muốn hạn chế hoặc để bé không bị trớ nữa thì có biện pháp nào không?Mong sớm nhận được sự phúc đáp của bác sĩ. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Em bé bú mẹ thường đi cầu phân có nước và có bọt chứ không đóng khuôn như bé bú sữa bột. Nếu bé hay ọc sữa trong khi đang bú có thể do sữa mẹ xuống nhiều bé không bú kịp. Vì vậy, nếu sữa mẹ nhiều, chị nên kẹp bớt đầu vú lại khi sữa mẹ xuống. Sau khi bú, chị nên bế bé ở tư thế   thẳng đứng trong 30 phút, sau đó để bé nằm ở tư thế vai đầu cao 30- 45 độ. Nếu vẫn không đỡ thì chị cần đưa bé đi khám bệnh vì có thể bé bị trào ngược dạ dày thực quản.,,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Kiem tra thieu caxi cho tre ơ đâu?", "question": "Chào Bác Sỹ!Bé nhà tôi được 11 tháng, cháu nặng 8,3kg – mới mọc được hai răng. Bác sỹ cho tôi hỏi, liệu cháu có phải bị thiếu caxi không? Vì lúc nào bắt đầu đi ngủ và trong giấc ngủ của cháu, cháu cứ bứt đầu bứt tóc khó chịu. Cháu ăn uống bình thường nhưng bị táo bón ( tôi vẫn cho cháu ăn thêm rau và khoai lang). Lúc đầu tôi nghĩ do sữa nhưng mà tôi cho cháu dừng hẳn sữa cháu vẫn bị. Vậy BS cho tôi hỏi muốn kiểm tra cháu có bị thiếu caxi thì kiểm tra ở đâu? và làm thế nào cải thiện được tình trạng táo bón của cháu?Chân thành cảm ơn Bác sỹ", "answer": "Chào chị Thủy,,Em bé chậm mọc răng ngoài nguyên nhân do còi xương vì thiếu vitamin D còn có thể do bẩm sinh, di truyền. Nếu bé có còi xương thì sẽ có thêm các triệu chứng rụng tóc vùng ót (“chiếu liếm”), xương đầu bẹp (“đầu bẹp cá trê”), bướu xương đầu, lõm vùng xương sườn tiếp giáp với bụng, chân cong vòng kiềng, đổ mồ hôi trộm ban đêm, khóc đêm…Để chẩn đoán tình trạng còi xương, có thể dựa vào xét nghiệm định lượng vitamin D trong máu, xquang xương dài…,Chị có thể cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày (nếu bé uống sữa ít hơn 1000 mL mỗi ngày), phơi nắng sáng 30 phút mỗi ngày, tăng các thực phẩm giàu canxi như sữa, phô-mai, tôm, cua, đậu hủ, bông cải xanh…Để hấp thu tốt vitamin D và canxi trong thực phẩm, chị cần đảm bảo mỗi chén cháo của bé có 1-2 muỗng dầu hoặc mỡ và không quá nhiều chất đạm (tối đa 30g thịt hoặc cá cho mỗi chén cháo).,Để điều trị tình trạng táo bón, ngoài việc tăng lượng rau củ trong mỗi chén cháo chị nên cho bé uống 60 – 100 mL nước trái cây mỗi ngày. Ngoài ra, chị nên làm cho bé mỗi ngày 1 ly sinh tố trái cây (xay trái cây, trộn ít đường và sữa).  Nếu thay đổi chế độ ăn mà không cải thiện thì chị có thể cho bé uống thêm chất   xơ hòa tan nhân tạo. Cuối cùng, nếu vẫn không cải thiện thì chị cần cho bé khám chuyên khoa tiêu hóa để bé được chẩn đoán chính xác nguyên nhân gây táo bón mãn tính để có điều trị thích hợp.,Thân mến. ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n   Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,   ,       ,"}
